<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://EdYe.github.io</id>
    <title>Edward&apos;s Blog</title>
    <updated>2022-01-24T21:28:19.775Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://EdYe.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://EdYe.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>Edward 的随手记事</subtitle>
    <logo>https://EdYe.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://EdYe.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, Edward&apos;s Blog</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[敏捷與領導力層級的關係]]></title>
        <id>https://EdYe.github.io/post/min-jie-yu-ling-dao-li-ceng-ji-de-guan-xi/</id>
        <link href="https://EdYe.github.io/post/min-jie-yu-ling-dao-li-ceng-ji-de-guan-xi/">
        </link>
        <updated>2022-01-24T21:24:48.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>先說結論，敏捷(Agile)或精益(Lean)的落地與實踐的成功與否，端看領導階層裡的人，他/她的 leadership level.</p>
<p>我從 2001 年開始實踐極限編程、2010年首次接觸 Scrum，到 2018 年學習 Agile Leadership；至此，我都沒有領悟到為何敏捷實踐被某些人使用出來，就是會「歪樓」。</p>
<p>看了 Scrum Alliance 的主席 Evelyn 給我開的20幾本書，其中這幾本《Leadership Agility》《部落領導力》、《重塑組織》、《領導者的意識進化》讓我慢慢領悟到，原來，如果世界觀或思維沒有提升到書中談到的層級，對方只會用他/她自己的世界觀來落實敏捷，當然「歪樓」。</p>
<p>用一個 metaphor 來解釋，也許更可以具像。一個習慣「預測-控制」管理模式的經理，你告訴對方可以透過「感知-回應」的方式來管理團隊，他/她只會認為你在胡扯，或是把你所謂的「sense-respond」想辦法轉成他/她自己理解的「predict-control」</p>
<p>身為一位管理人員，如果不知道自己的領導力層級在哪個 level，自然「看不懂」敏捷，或是把敏捷搞得「烏煙瘴氣」。</p>
<p>往後，可以多 assess 你的主管的領導力層級，你就會對他/她的所作所為，瞭然於胸。也可以更客觀的去判斷，自己想要效法他/她嗎？知道領導力層級之後，當我們閱讀任何一本管理類書籍，自然而然可以感受到，作者是站在哪一個層級而發展出那樣的管理理念。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[The Five Dysfunctions of A Team]]></title>
        <id>https://EdYe.github.io/post/the-five-dysfunctions-of-a-team/</id>
        <link href="https://EdYe.github.io/post/the-five-dysfunctions-of-a-team/">
        </link>
        <updated>2022-01-17T14:44:22.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>中譯本：克服團隊領導的5大障礙<br>
<img src="https://EdYe.github.io/post-images/1642433907402.png" alt="" loading="lazy"></p>
<h1 id="5-大障礙">5 大障礙</h1>
<ol>
<li>第一個障礙，團隊成員之間喪失信賴。<br>
基本上，這源自於成員不願意在團隊面前暴露個人的弱點。如果團隊成員無法真誠溝通彼此的錯誤和弱點，就根本不可能建立信任關係。</li>
<li>無法建立信任，就會衍生出第二個障礙：害怕衝突。<br>
喪失信賴的團隊，無法針對理念，進行毫不保留且激烈的辯論，只會拐彎抹角，避重就輕。</li>
<li>一旦缺乏建設性衝突，團隊勢必因此出現第三個障礙：缺乏承諾。<br>
團隊成員無法以激烈且公開的辯論方式表達意見，因此也很難對決策形成真正的共識、進而全力執行。相反地，成員有可能只是在會議中陽奉陰違。</li>
<li>缺乏真正的承諾與共識，會導致團隊成員間形成第四個障礙：規避問責。<br>
如果團隊成員對明確的行動計畫缺乏承諾，當發現同僚出現有損團隊利益、必須糾正的行為舉止時，往往躊躇不前；即使是目標焦點最清楚、急迫感最強烈的人也不例外。</li>
<li>當團隊成員無法互相問責，將製造有利於第五個障礙「忽視成果」發展的環境。<br>
當團隊成員把個人的需要，甚至所屬部門的需要，置於團隊的整體目標之上時，忽視成果的團隊障礙於焉而生。</li>
</ol>
<p>將上述障礙反推，真正同心協力的團隊，成員的行為表現：</p>
<ol>
<li>團隊成員互相信任。</li>
<li>團隊成員毫不保留地投入有關理念的衝突。</li>
<li>團隊成員承諾達成決策和行動計畫。</li>
<li>團隊成員互相問責要求，為消除計畫中的障礙負起責任。</li>
<li>團隊成員將重點放在達成集體成果。</li>
</ol>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://EdYe.github.io/post-images/1642433728619.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<h1 id="團隊評估">團隊評估</h1>
<p>利用下列記分方式，標示出團隊符合每項敘述的程度。1 = 很少，2 = 有時，3 = 經常。</p>
<ol>
<li>團隊成員毫不保留且熱烈地討論議題。</li>
<li>團隊成員指陳彼此的效率不彰或非建設性行為。</li>
<li>團隊成員清楚其他同事正在進行的工作內容，以及他們對團隊整體的利益貢獻。</li>
<li>當團隊成員言行不當或可能對團隊造成傷害時，會很快且真心的道歉。</li>
<li>團隊成員願意為了團隊利益，犧牲自身部門的好處。</li>
<li>團隊成員公開承認自己的弱點和錯誤。</li>
<li>團隊會議引人興趣，且不枯燥。</li>
<li>會議結束後，團隊成員相信，同時即使一開始有歧見，仍會全力達成決議。</li>
<li>無法達成團隊目標，明顯影響士氣。</li>
<li>團隊會議中，最重要也最棘手的問題，會照樣被提出來討論，尋求解決之道。</li>
<li>團隊成員非常在意有可能使同事失望。</li>
<li>團隊成員了解彼此的個人生活，談論這類話題是也很自在。</li>
<li>會議結束時，對於討論的內容有明確具體的解決方案，並會付諸執行。</li>
<li>團隊成員挑戰彼此的計畫與作法。</li>
<li>團隊成員不急於為自身的貢獻爭功，但能很快指出別人的功勞。</li>
</ol>
<table>
<thead>
<tr>
<th>障礙1</th>
<th>障礙2</th>
<th>障礙3</th>
<th>障礙4</th>
<th>障礙5</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td>喪失信賴</td>
<td>害怕衝突</td>
<td>缺乏承諾</td>
<td>規避問責</td>
<td>忽視成果</td>
</tr>
<tr>
<td>敘述4</td>
<td>敘述1</td>
<td>敘述3</td>
<td>敘述2</td>
<td>敘述5</td>
</tr>
<tr>
<td>敘述6</td>
<td>敘述7</td>
<td>敘述8</td>
<td>敘述11</td>
<td>敘述9</td>
</tr>
<tr>
<td>敘述12</td>
<td>敘述10</td>
<td>敘述13</td>
<td>敘述14</td>
<td>敘述15</td>
</tr>
<tr>
<td>合計得分</td>
<td>合計得分</td>
<td>合計得分</td>
<td>合計得分</td>
<td>合計得分</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>8 或 9 分表示，團隊可能沒有該項障礙。<br>
6 或 7 分表示，團隊可能有該項障礙。<br>
3 至 5 分表示，該項團隊障礙可能亟需處理。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Leadership and Self-Deception]]></title>
        <id>https://EdYe.github.io/post/leadership-and-self-deception/</id>
        <link href="https://EdYe.github.io/post/leadership-and-self-deception/">
        </link>
        <updated>2022-01-13T12:49:24.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://EdYe.github.io/post-images/1642078277746.png" alt="" loading="lazy"></figure>
<p>中譯本：有些事你不知道，永遠別想往上爬！</p>
<p>讓父子分離、夫妻分開、鄰居對立的原因都一樣，也是同樣的東西讓同事對立。就連企業組織失敗，以及家庭失敗的原因都一樣。記住，如果我們想要真正了解身邊的人，了解這些一起工作、一起生活的人。我們就必須跳出自己的框框(自我欺騙)，變成他們的自己人。</p>
<h1 id="自我背叛">自我背叛</h1>
<ol>
<li>內心覺得自己該為別人做某事，實際上卻沒有這樣做，就叫做<strong>自我背叛</strong>。</li>
<li>我背叛了自己之後，開始扭曲自己看世界的方式，以便合理化內心的<strong>自我背叛</strong>。</li>
<li>這種自我合理化的觀點扭曲了我看到的現實。</li>
<li>於是，當我背叛了自己，就掉進了框框之中。</li>
<li>隨著時間過去，有些框框變成我的特質，我也帶著這些特質走。</li>
<li>我待在框框內，也會把別人推進他們自己的框框內。</li>
<li>當我們待在框框內，會互相折磨對方，於是給了彼此自我合理化的藉口。這種行為就像我們串通好，要給彼此理由繼續待在框框內。</li>
</ol>
<h1 id="在框框內做什麼沒有用">在框框內做什麼沒有用？</h1>
<ol>
<li>想辦法改變別人</li>
<li>盡力處理別人的問題</li>
<li>離開</li>
<li>溝通</li>
<li>運用特地技巧</li>
<li>改變自己行為</li>
</ol>
<h1 id="隨身卡片">隨身卡片</h1>
<h2 id="了解概念">了解概念</h2>
<ul>
<li><strong>自我背叛</strong>會導致<strong>自我欺騙</strong>，產生<strong>框框</strong>。</li>
<li>你在框框內的時候，沒辦法將焦點放在成果上。</li>
<li>你能不能發揮影響力、創造成功，取決於你能不能待在框框外。</li>
<li>你不再抗拒別人的時候，就跳出了框框。</li>
</ul>
<h2 id="身體力行">身體力行</h2>
<ul>
<li>不要追求完美，但要追求進步。</li>
<li>對於不知道這些術語的人，就不要用「框框」之類的詞彙，但要在生活中運用這些原則。</li>
<li>不要去找別人的框框，要找自己的框框。</li>
<li>不要罵別人怎麼待在框框內，要想辦法讓自己待在框框外。</li>
<li>發現自己在框框內的時候，不要放棄自己，也不要放棄努力。</li>
<li>如果自己曾經掉進框框，不要否認發生過這件事。坦承地道歉，然後繼續向前走，想辦法在未來給人更多的幫助。</li>
<li>不要把焦點放在別人做錯什麼，要把焦點放在你能夠做對、且可以幫助別人的事。</li>
<li>不要去想他人是不是在幫你，要想自己是不是在幫別人。</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[高績效團隊的指標]]></title>
        <id>https://EdYe.github.io/post/gao-ji-xiao-tuan-dui-de-zhi-biao/</id>
        <link href="https://EdYe.github.io/post/gao-ji-xiao-tuan-dui-de-zhi-biao/">
        </link>
        <updated>2021-02-08T00:04:13.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://EdYe.github.io/post-images/1612745586715.png" alt="" loading="lazy"><br>
Indicators of High-Performing Teams:</p>
<ul>
<li>When good teams finish a task, they check if they can help someone else finish theirs.</li>
<li>Good teams talk about problems but focus on those that are within their sphere of influence.</li>
<li>Good teams ask “why” a lot.</li>
<li>Good teams have lunch together, or some other time within work hours where they talk about other things than work.</li>
<li>In good teams, it’s not ok to notice a problem, and not do something about it, even if it’s not in an individual’s scope of responsibility.</li>
<li>Good teams have quiet time. In whatever amount is valuable to them.</li>
<li>Good teams get each other tea/coffee/water.</li>
<li>Good teams thank each other for favors, for tea, for good ideas, for bad ideas, for observations…</li>
<li>Good teams regularly talk about how they work together, and try to improve that.</li>
<li>Good teams care that other team members and stakeholders understand the work they’re doing.</li>
<li>Good teams talk about “we built” or “we failed”, rather than “I built” or “I failed”.</li>
<li>Good teams respect agreed decision making structures, but they often fight for independence to make their own decisions.</li>
<li>Good teams encourage each other to share work early, rather than wait for it to be “perfect”.</li>
<li>Good teams encourage each other to leave on time.</li>
<li>Good teams start their daily stand-ups on time.</li>
<li>Good teams welcome more junior members of the team, and enjoy mentoring them.</li>
<li>Good teams often don't care very much if it looks like they’re working hard.</li>
<li>Good teams are interested in each other personally.</li>
</ul>
<p>高績效團隊的指標：</p>
<ul>
<li>優秀的團隊完成一項任務時，他們會檢查是否可以幫助別人完成任務。</li>
<li>優秀的團隊談論問題，但專注於影響力範圍內的問題。</li>
<li>優秀的團隊經常問“為什麼”。</li>
<li>優秀的團隊一起吃午飯，或在工作時間談論工作以外的其他事情。</li>
<li>優秀的團隊中，發現問題卻不去處理是無法被接受的，即使問題不屬於個人職責範圍。</li>
<li>優秀的團隊有安靜的時間。對他們而言，無論時間長短都是有價值的。</li>
<li>優秀的團隊會自然地幫對方倒茶/咖啡/水。</li>
<li>優秀的團隊互相感謝，感謝對方的幫助：倒茶、提供好主意、提供壞主意、分享觀察到情形……等等</li>
<li>優秀的團隊會定期談論他們如何一起共事，並持續改善公事的方法。</li>
<li>優秀的團隊關心其他團隊成員和利益相關者，主動了解他們正在處理的工作。</li>
<li>優秀的團隊談論的是“我們”建立了或“我們”失敗了，而不是“我”建立了或“我”失敗了。</li>
<li>優秀的團隊尊重達成共識後的決策，但做出決策前，他們會主動表達並爭取各自的看法。</li>
<li>優秀的團隊會互相鼓勵分享彼此的工作心得，而不是等到工作做到“完美”之後才願意分享。</li>
<li>優秀的團隊會互相鼓勵準時下班。</li>
<li>優秀的團隊會準時開始參與站立會議。</li>
<li>優秀的團隊歡迎更多的初級成員，並樂於指導他們。</li>
<li>優秀的團隊不在意彼此是否“看起來”在努力工作。</li>
<li>優秀的團隊對彼此感興趣。</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[關於]]></title>
        <id>https://EdYe.github.io/post/about/</id>
        <link href="https://EdYe.github.io/post/about/">
        </link>
        <updated>2019-01-25T11:09:48.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>歡迎來到我的小站，很高興遇見你！🤝</p>
</blockquote>
<h2 id="關於本站">🏠 關於本站</h2>
<p>陳述自己的學習心得</p>
<h2 id="博主是谁">👨‍💻 博主是谁</h2>
<p>我是葉承翊，也可以叫我 Edward。</p>
<h2 id="興趣愛好">⛹ 興趣愛好</h2>
<ul>
<li>閱讀商管類書</li>
<li>玩 Switch 游戏</li>
</ul>
<h2 id="聯繫我呀">📬 聯繫我呀</h2>
<p>yehwh0222@gmail.com</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>